\chapter{マイクロバブルロボットの検出と識別}
本論文におけるマイクロバブルロボットはその外形が微小であるため,計測装置により直接その大きさを計測することが困難である. \par
また,直接の目視による確認・計測を行う事も困難であるそのためマイクロバブルロボットの検出と計測は顕微鏡とそれを介したカメラによって行われる.
本研究において用いられるマイクロバブルロボットの検出アルゴリズムは先行研究である
 高橋\cite{Noboru}にMathworks社の製品であるMatlab\cite{Matlab}と同社が提供しているImage Processing Toolbox\cite{IMGPro},
 Image Aquisition Toolbox\cite{IMGTool}を用いて構築された.
 本節においてこのアルゴリズムを示す.\par

\section{マイクロバブルロボットの検出アルゴリズム}
 図\ref{Algorithm_of_Detection}にに画像処理によるバブルの検出アルゴリズムを示す．
 本研究におけるバブル検出アルゴリズムは,二値化した画像データをHough変換による円検出関数によってその位置と直径を導出している.
 本節ではこの検出アルゴリズムの詳細を示す.
 
 \begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 10cm]{Track_Rec/Algorithm_of_bubble_detection.png}
    \caption{バブルの検出アルゴリズム}
    \label{Algorithm_of_Detection}
\end{figure}

 \subsection{変数初期化}
 マイクロバブルロボットやオブジェクトの画像をMatlab上で取得するための処理および,二値化,Hough変換に用いられる変数の初期設定を行う．
 特に画像処理やHough変換等はMatlabにより提供されている関数を利用しているため，当該関数の引数や処理・計算アルゴリズムの等の設定を行う．\par

 \subsection{画像読み込み}
カメラにより記録されたカラー又はモノクロ画像を取得する.これらの種別は画像の情報より判定され,グレースケール化,及び二値化が不要の場合は必要に応じて以降の処理で省略される.\par

 \subsection{グレースケール化}
 カラー画像は各ピクセルに対して３次元の情報を保持しているが,グレースケールの画像は一次元の輝度情報のみを保持する情報である.
 この処理は,二値化にて使用するmatlab関数\cite{Binarize}の引数としてグレースケール画像が指定されている為前処理として必要となる.\par
 カラー画像からグレースケールへの変換にあたっては R,G,B の各成分の重み付き和を計算することにより変換している.
尚,本処理に当たってのカラー画像の情報はRGB形式で読み込まれるものとする.\par
グレースケール化処理を実行した画像を図\ref{Pro_GrayIMG}に示す.

 \subsection{二値化}
 二値化処理とは,グレースケール画像から白と黒で表される画像へ変換する処理を示し,ある閾値より大きい値を全て1,小さい値を全て0で置き換える処理である.
その為,二値化画像の中身は論理表現と等価である.\par
本研究では，適応型閾値処理\cite{RGB2G,Adaptive}と呼ばれる方法で2値化を行った．この処理は入力
画像を複数の局所領域に分割し，局所別に閾値を設ける手法である．カメラから取得される流体室の画像はIRフィルタを通して取得されるため，画像内の明るさが不均一になる．
一方でバブルの検出にあたって，円の形状を鮮明に鮮明に取得することが重要となるのでこの手法を利用した.\par
またに二値化処理を行なった画像を図\ref{Pro_Binaly}に示す.

\subsection{ハフ変換}
ハフ変換とは二値化画像から白または黒い領域の境界であるエッジ情報を基に特徴空間を作成し円の推定を行う手法である．
一般に，中心が(p; q)で半径がr の円は式\ref{Hough_Circle}で表現される．ハフ変換による円検出では，各エッジのピクセルにおいて，p; q; r
で構成される特徴空間を作成する．この特徴空間で，p; q; r を変化させることでjk表現される各エッジの曲線の共通の交点が円の中心位置として推定される．\par
この時,候補となる円の大きさを事前に規定することで特徴空間上での計算範囲の制限と円の検出精度を向上させることができる.\par

\begin{equation}
    (x - p)^2 + (y - q)^2 = r^2
    \label{Hough_Circle}
\end{equation}

図\ref{Pro_Hough}にHough変換により検出された円情報を元画像上へ重ねたものを示す.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \subfloat[][処理前の画像]{\includegraphics[width = 7cm]{Track_Rec/Img_Frame-0.png}\label{Pro_OriginalIMG}} \quad
    \subfloat[][グレースケール画像]{ \includegraphics[width = 7cm]{Track_Rec/Img_Frame-0_Gry.png}\label{Pro_GrayIMG}} \\
    \subfloat[][二値化画像]{ \includegraphics[width = 7cm]{Track_Rec/Img_Frame-0+birnary.png}\label{Pro_Binaly}}\quad
    \subfloat[][ハフ変換後の情報を重ねて示した画像]{\includegraphics[width = 7cm]{Track_Rec/Img_Frame-0+point&cirle.png}\label{Pro_Hough}}
    \caption[]{バブル検出処理における各処理毎の画像}
    \label{Bubble_Process_in_Detecter}
\end{figure}


\section{動画処理アルゴリズム}
本節ではバブル検出アルゴリズムを用いた,動画像処理アルゴリズムについての説明を行う.
動画は画像データの時系列データなので,各画像についてバブルの検出処理を行う．アルゴリズムを(図\ref{Algorithm_of_Movie_Pro})に示す,
本研究では動画は，$30[FPS]$ で録画されている為，動画から抽出されるバブルの情報は$33[ms]$ 毎の離散時間データとして扱われる．
尚,Matlab に実装されている動画読み込み関数を利用することにより,フレームレートや動画サイズは自動的に取得される.\par

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 10cm]{Track_Rec/Movie_Processing_Algorithm_including_the_Bubble_Detection.png}
    \caption{動画像処理アルゴリズム}
    \label{Algorithm_of_Movie_Pro}
\end{figure}

\section{マイクロバブルロボットの識別とトラッキング}
 動画におけるマイクロバブルロボットの個体識別を行う為,髙橋によってバブルのトラッキングアルゴリズムが実装された.
 これは動画の各フレームが$0.33[\sec]$で連続的に変化しバブルの位置も同様に連続的に変化すると仮定し,各フレーム間においてバブルの距離が尤も小さいもの同士
 を同一の個体として識別し.当該バブルロボットの直近の直径より遠い位置に存在するものを別個体として扱う. \par

 \begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 14cm]{Track_Rec/Bubble_Identify.png}
    \caption{バブル識別アルゴリズム}
    \label{Algorithm_of_Identify}
\end{figure}

 \subsection{欠損値が存在する場合の処理}
 バブルが消滅していないにも拘らず検出数が減少した場合欠損値として処理する.しかし欠損値が連続した時
 再び検出したバブルの位置がトラッキングアルゴリズムの探索範囲外であった場合(図\ref{Out_of_find_range}),別個体として認識してしまう,
 これはトラッキングアルゴリズムで基準となるバブルの直径が探索範囲として機能していることに起因する.
 この問題の発生を回避するため欠損値の連続に応じて自動探索範囲を拡大する アルゴリズムを実装した.\par

 \begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 4cm]{Track_Rec/Out_Of_find_range.png}
    \caption{探索範囲外へ移動したバブルと基準となるバブル}
    \label{Out_of_find_range}
\end{figure}

\subsection{バブルが増加する動画の処理}
 バブルが単一動画中において途中で増加する場合
 事前に 動画におけるバブルの生成時刻:生成時の座標を与える事で自動で新たなバブルの探索追跡を開始する処理を追加した.

\section{データのエラー訂正処理}
記録されたデータにはマイクロバブルロボットが画面の外側に出ている画像や,移動により大きいモーションブラーが発生している画像が複数含まれる,
これらのデータは事前にフィルタを用いて除去を行った.

\subsection{画面外へ移動した場合の処理}
図\ref{Origin_Data}に示すものはバブルの直径変化を時系列でプロットしたものである,
図中に複数箇所急激な直径の現象が認められる,これはバブルの一部が画面外へ飛び出している箇所で実際の直径とは
明らかに異なる値が記録されている.
そのためこれに該当する箇所を解析に際して除去する.\par

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[][フィルタリンング前の直径変化データ]{\includegraphics[width = 8cm]{Prediction&Fitting/Original_Dia.png}\label{Origin_Data}} \quad
    \subfloat[][撮影領域を逸脱している例]{ \includegraphics[width = 5cm]{Track_Rec/Out_of_Frame.png}}
    \caption[]{撮影領域逸脱による測定エラー}
    \label{Not_filteringData}
\end{figure}

\subsection{モーションブラーの除去}
バブルはその物理的特性から直径が変動するが,これはレーザーの照射によって発生する熱量による影響が主要因である.
従って急激な直径の変動は画像上でのモーションブラーなどに起因する実体を伴わない物と考えられる.
モーションブラーが発生している画像(図\ref{Motion_Blur_Image})とその画像を輝度等高線で表した画像(図\ref{Motion_Blur_level})を示す.\par

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[][モーションンブラー発生時の画像]{\includegraphics[width = 6cm]{Track_Rec/Image_of_Motion_Blur.png}\label{Motion_Blur_Image}} \quad
    \subfloat[][モーションブラー画像の輝度等高線図]{ \includegraphics[width = 6cm]{Track_Rec/Gray_Level_of_Motion_Blur.png}\label{Motion_Blur_level}}
    \caption[]{モーションンブラー発生時の画像と輝度情報}
\end{figure}

このデータについてMatlabでHampel識別子を用いたフィルター\cite{Hample}によって除去する.\par
Hample識別子を用いたフィルタによる外れ値の除去は以下に示す条件によって行われる.

\begin{equation}
    m_i = median(x_{i-k},x_{i-k+1},x_{i-k+2},...,x_{i-k},...,x_{i+k-2},x_{i+k-1},x_{i+k})
\end{equation}
\begin{equation}
    \sigma_i = \kappa median(|x_{i-k} - m_i|,...,|x_{i-k} + m_i|)
\end{equation}
\begin{equation}
    \kappa = \frac{1}{\sqrt{2}{erfc}^{-1}1/2} \approx 1.4826
\end{equation}
で示される時
\begin{equation}
    |x_i - m_i| > n_{\sigma}\sigma_i
\end{equation}
$以上の条件を満たす時x_iを外れ値としm_iで置き換える.$

\subsection{フィルタリング後のデータ}
図に示された単体のバブルを駆動させた実験動画よりバブルの直径変化を抽出したものをフィルタリングしたものを図\ref{Single_Dir}に示す.
本章での解析について以降フィルタリング処理を行なったデータを基にして論ずる.

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 10cm]{Prediction&Fitting/Single_BubbleDiameter.png}
    \caption{単体のバブル駆動実験における直径の変化(フィルタ処理後)}
    \label{Single_Dir}
\end{figure}

\section{まとめ}
本章ではMatlab及びMatlab社によって提供されているImage Processing Toolbox,Image Aquisition Toolboxを用いて,Hough変換を行う事で画像から
バブルの位置と直径を計測する手法と,計測したバブル群から同一のバブルをラベリングし追跡する手法提案し,実装する事でその有効性を示した.